\chapter{Algoritmit jälleenkuvausten louhinnassa}
\label{cha:algoritmit}

\citet{galbrun18redescription} määrittelevät jälleenkuvausten louhinnan seuraavasti:
Jälleenkuvausten louhinnassa tarkoituksena on löytää algoritmisesti jälleenkuvauksia annetun datan, kyselykielen, 
samankaltaisuuden ja käyttäjän määrittämien rajoituisten puitteissa.

Louhinnassa käytettävät algoritmit voidaan jakaa seuraaviin kategorioihin.
\begin{align*}
    &(i)\ \text{\ \ louhi ja parita lähestymistapa (\textit{mine-and-pair approaches})}&&\\
    &(ii)\ \text{\ vaihteleva lähestymistapa (\textit{alternating approaches})}&&\\
    &(iii)\ \text{atomiset päivitykset (\textit{atomic updates})}&&
\end{align*}
\indent Jälleenkuvausten louhintaan soveltuvia algoritmejä on useita, mutta tässä katsauksessa 
keskitytään eniten \textit{ReReMi} ja \textit{MID} algoritmeihin, niiden eroihin sekä ominaisuuksiin.

\newpage\section{MID}
Tänne jotain varmaan täältä: https://epubs.siam.org/doi/epdf/10.1137/1.9781611972788.30

\noindent\textit{MID} algoritmi käyttää louhi ja parita menetelmää. Siinä etsitään kahdesta taulusta $D_1$ ja $D_2$ kyselyitä, toisistaan riippumatta. 
Eli tauluja käydään siis yksittäin läpi ja sitten lopussa yritetään parittaa sellaisia kyselyitä, joilla on samankaltaiset kantajajoukot.

\citet{gallo08} kehittivät \textit{MID} algoritmin vaihtoehdoksi ahneiden algoritmien rinnalle. Toisin kuin ahneissa algoritmeissa MID algoritmi 
ei aloita louhintaa yksittäisistä predikaateista. Sen sijaan käytetään itemsettejä.

\newpage\section{ReReMi}
\citet{gallo08} esittivät tavan totuusarvollisten jälleenkuvausten louhintaan, jonka pohjalta \citet{galbrun12} rakensivat 
\textit{ReReMi} algoritmin. \textit{ReReMi} on ahne algoritmi, jonka toimintaperiaatteena on kasvattaa kyselyitä predikaatti kerrallaan. 
Tämä tarkoittaa siis käytännössä sitä, että jälleenkuvauksen kyselyparia $(p, q)$, kasvatetaan aina kysely kerrallaan.
Algoritmin etuna on se, että se pystyy käsittelemään kategorisia, numerisia sekä totuusarvoisia muuttujia.
\textit{ReReMi}:ssä käytetään \textit{sädehakua (beam search)}, jolla etsitään jokaisen iteraation paras mahdollinen predikaatti. 
Tällä predikaatilla kasvatetaan kyselyä.
Kasvattamista jatketaan niin kauan kuin uusia predikaatteja on jäljellä. Samaa predikaattia ei voi lisätä kyselyyn, 
koska saman attribuutin käyttäminen ei tuo lisäarvoa.
Mikäli jotain predikaattia ei pidetä tarpeeksi sopivana, ei sitä oteta mukaan enää myöhemmissä iteraatioissa. 
Eli jos kyseisellä predikaatilla samankaltaisuus ei ylitä käyttäjän määrittämää rajaa.
Alussa kahden taulun $D_1$ ja $D_2$ ja niiden kaikkien attribuuttien parit $\mathcal{A}_1 x \mathcal{A}_2$ 
käsitellään. Näistä pidetään parhaat jälleenkuvaukset eli ne joilla on parhaat $d(p, q)$ arvot. 
\newline\indent Esimerkki laajennuksesta: Kuvaukselle $p$ ja uudelle predikaatille $v$ on 4 erilaista laajennusvaihtoehtoa:
\begin{align*}
    &p \land v\ | \ p \land \lnot v\ | \ p \lor v\ | \ p \lor \lnot v
\end{align*}

\indent Algoritmi saa parametreinä kaksi taulua $D_1$ sekä $D_2$, samankaltaisuuden $\sim$, alussa olevien kandidaattien määrän $k_p$ ja säteen leveyden $k_i$. 
$\sim$, $k_p$ ja $k_i$ ovat käyttäjän määrittämiä rajoja algoritmille. Näin voidaan rajata miten pitkälle algoritmi yrittää laajentaa jälleenkuvauksia. 
Alussa etsitään sellaiset yksinkertaiset jälleenkuvaukset, joissa kyselyt koostuvat vain yksittäisistä predikaateista. 
Näitä täytyy löytää $k_p$ kappaletta. Seuraavaksi algoritmi käy läpi näitä löydettyjä jälleenkuvauksia yksi kerrallaan. 
Koko algoritmin suorittamisen ajan pidetään kirjaa vapaista attribuuteista, joita ei ole vielä yritetty käyttää jälleenkuvauksen laajentamiseen.
Näitä jäljellä olevia vapaita attribuutteja käytetään jälleenkuvauksen kummankin puolen laajentamiseen. 
\newline\indent Vaikkakin loogisia laajennustapoja on vain neljä, on hyvä muistaa, että kategorisilla sekä numeerisilla attribuuteilla voi olla suuri määrä mahdollisia eri arvoja. 
Tämä näkyy erityisesti isojen joukkojen louhimiseen käytetyssä suoritusajassa. Mahdollisia jälleenkuvauksia voi siis olla niin iso joukko, 
että kaikkien niiden käsittely on nopeallakin tietokoneella täysin mahdotonta. 
Tämän takia on ehdottoman tärkeää, että algoritmissa käytetään laajennukseen vain vapaita attribuutteja, 
jolloin mahdollisia laajennuksia on yleensä reilusti vähemmän kuin entiteettejä kaikkiaan. 
Kategoristen attribuuttien tapauksissa algoritmin tulee jokaisella iteraatiolla löytää se kategoria, jolla saadaan laajennuksessa paras arvo. 
Huonoimmassa tapauksessa joudutaan laskemaan arvo laajennuksen jokaisen kategorisen attribuutin jokaiselle arvolle. 
Sama pätee numeerisille attribuuteille, erona se, 
että algoritmin tulee itse löytää sellainen raja $\lambda \leq a \leq \rho$ attribuutille $a$, jossa $\lambda$ on alaraja ja $\rho$ yläraja.
Tarkoituksena on löytää rajat, joilla saadaan parhaat arvot. 
Ylä- sekä alaraja tulee määrittää samalla kerralla. 
Muuten on mahdollista, että jokin tietty väli jää löytämättä algoritmin toimesta.
\newline\indent Alla esimerkkinä arvon laskeminen kategorisille ja numeerisille attribuuteille käyttäen laajennusta $p \land v$.
\newline\newline Kategorisen laajennuksen arvon laskeminen kategorialle $c$:
\begin{align*}
    &J(p \land [a = c], q) = \frac{|\mathcal{E}_{11}([a = c])|}{|\mathcal{E}_{10}([a = c])|+|\mathcal{E}_{01}|+|\mathcal{E}_{11}|}
\end{align*}

\noindent Numeerisen laajennuksen arvo lasketaan ala- ja ylärajojen $\lambda, \rho$ avulla:
\begin{align*}
    &J(p \land [\lambda \leq a \leq \rho], q) = \frac{|\mathcal{E}_{11}([\lambda \leq a \leq \rho])|}{|\mathcal{E}_{10}([\lambda \leq a \leq \rho])|+|\mathcal{E}_{01}|+|\mathcal{E}_{11}|}
\end{align*}

\citet{galbrun18redescription} suunnittelivat algoritmin siten, että kaikki data saadaan kahdesta taulusta, 
mutta useamman taulun tai näkymän käyttäminen lähteenä olisi helposti toteutettavissa. 
Laajennusten kokeilussa tulee vain ottaa huomioon kaikki attribuuttien lähteet, jotta niitä ei käytetä uudestaan. 


\newpage\section{CLUS-RM}
\citet{mihelcic16} esittelivät \textit{CLUS-RM} algoritmin, joka käyttää \textit{Ennustavia klusteroivia puita (Predictive Clusetring Trees)}, 
eli lyhyesti \textit{PCT}. Algoritmi lukeutuu vaihtelevan lähestymistavan algoritmeihin. 
Siinä vaihdellaan jatkuvasti jälleenkuvauksen toista kyselyä, aina kun se parantaa jälleenkuvausta. 


Toiminta:

- Alkuperäinen data kahdennetaan
- 